【極度反骨】藏裔紐約 (警察兼美軍預備役上士) 被控向中國提供在美藏人情報

週一，聯邦檢察官以為中國政府充當非法代理人的罪名起訴一名紐約警察，指控其為中國領事館官員提供關於在美國生活的藏人的情報。

官員表示，這名警察是現年33歲的白馬達傑·昂旺（Baimadajie Angwang，音），他已於週一遭到拘捕。他曾擔任巡警，近期在皇后區111分局任社區事務警官。

一份25頁刑事起訴書在布魯克林的聯邦法院得到啟封，指控昂旺在中國政府官員的命令下，對在紐約藏人的活動進行報告。這些中國政府官員尋求在該社區招募情報來源。

檢察官表示，他還被指控邀請一名中國官員參加紐約市警察局的活動，讓其有可能接觸到高級警官。

這些指控令人對中國政府在美國最大的警察局有多少眼線，以及中國在祕密監視藏裔美國人方面的行動規模產生極大的疑問。

檢察官表示，昂旺生於中國，是一名歸化的藏裔美國公民。除了是警察之外（他曾獲得「月度優秀警員」稱號），他還是美國陸軍預備役上士，擁有「祕密」級別安全許可，這使他能夠接觸到機密信息。

至少從2018年開始，昂旺就已經與兩名在紐約的領事定期聯絡，其中一名領事所在的部門負責「消除對中國政府政策和權威的潛在反對源」。

該刑事起訴書提及昂旺與這名匿名官員之間被錄下來的多次通話，最近的一次是在1月份。
起訴書稱，2018年10月，昂旺在一次通話中建議該官員前往皇后區一處新的藏族社區中心，說這會有助於發現潛在「情報資源」。

「不管好壞，為了你們的工作都得了解這個，」據檢察官表示，昂旺對該官員說。「那是目前他們最大的活動場所。」

一則現已被撤下的Facebook帖子顯示，就在同一個月，昂旺獲得了紐約市警察局頒發的「月度優秀警員」獎。

昂旺的一名律師拒絕置評。紐約市警察局表示2016年加入警局的昂旺目前已被無薪停職。

西藏是中國一個自治區，數十年來一直是美中關係的爆發點。北京視西藏為其往日帝國的一部分，但許多藏人認為該地區是在1951年被中國非法吞併的，一直在推動獨立。中國政府長期以來一直將西藏獨立運動視為對其穩定的威脅。

位於華盛頓的倡導團體國際聲援西藏運動(International Campaign for Tibet)的一名發言人在聲明中表示，這些指控表明中國共產黨不只是在西藏尋求壓制異見，「也在世界上任何藏人能夠自由表達的地方這麼做，首先就包括美利堅合眾國。」

除了充當非法代理人的罪名，昂旺還面臨其他三項罪名：電信欺詐、虛假陳述以及妨礙司法公正。

在起訴書中援引的那些被錄下來的交談表明，那些同意成為眼線的藏人會因為他們提供的信息，獲得中國政府的報酬。

檢察官表示，在一通2019年5月的通話中，昂旺向這名領事官員提出建議，稱招募藏裔美國人作為情報資源的一個方法就是給他們前往中國的10年簽證。

起訴書稱，昂旺還告訴該官員，他的職位對中國很寶貴，因為他能提供關於警局內部運作的敏感信息。

檢察官表示，昂旺問該官員他是否想參加警局活動，「以提升我們國家的軟實力」，並且邀請該官員參加了為亞裔美國人警察舉辦的年度宴會。

成為美軍, 都唔係為自己民族出力

呢 D 仆街重判就對

佢害到自己民族好慘

全部都係間諜

昅左佢好耐架喇，而家先收網